\section{Теоретическое обоснование} % (fold)
\label{sec:теоретическое_обоснование}

\subsection{Биноминальное распределение} % (fold)
\label{sub:биноминальное_распределение}

Говорят, что случайная величина \emph{Х} имеет биномиальное распределение, если её возможные значения -- $0, 1, 2, \ldots, m, \ldots, n$, а соответствующая вероятность
\[
	P_{m} = P\qty{ X = m } = C_{n}^{m} p^{m} q^{n - m},
\]
где
\[
	C_{n}^{m} = \frac{n \qty( n - 1 ) \qty( n - 2 ) \cdot \ldots \cdot 1}{m! \qty( n - m )!} = \frac{n!}{m! \qty( n - m )!}
\]
-- число способов, каким из $n$ опытов можно выбрать $m$ успешных (число сочетаний $m$ элементов из $n$ элементов).

На практике биномиальное распределение возникает при следующих условиях:
\begin{itemize}
	\item производится $n$ независимых опытов, в каждом из которых событие $A$ (успех опыта) появляется с вероятностью $p$;
	\item случайная величина $X$ -- число успехов из $n$ опытов.
\end{itemize}

Формула вероятности не менее $m$ успехов из $n$ опытов:
\[
	P_{m} = \sum\limits_{i=m}^{n} C_{n}^{i} p^{i} q^{n - i}.
\]

% subsection биноминальное_распределение (end)

\subsection{Распределение Пуассона} % (fold)
\label{sub:распределение_пуассона}

Говорят, что случайная величина $X$ имеет пуассоновское распределение,
если она имеет значения $0, 1, 2, \ldots, m$ и вероятность
\[
	P_{m} = \frac{a^{m}}{m!} e^{- a}.
\]

Пуассоновское распределение является предельным для биномиального, когда
число опытов $n$ не ограничено ($n \rightarrow \infty$), и
одновременно вероятность успеха в каждом опыте неограниченно уменьшается
($p \rightarrow 0$), но так, что их произведение остается в пределе и равно $a$:
\[
	np = a.
\]

Данное распределение хорошо подходит для многократного применения
устройств высокой надежности.

% subsection распределение_пуассона (end)

\subsection{Расчет норм надежности} % (fold)
\label{sub:расчет_норм_надежности}

Под нормой обычно понимается величина показателя надежности, подлежащая обеспечению.
Норма надежности определяется при проработке требований по надежности, выдвинутых заказчиком в техническом задании, либо при эскизном проектировании. Обычно норма надежности устанавливается в виде вероятности безотказной работы $P(t)$ либо среднего времени безотказной работы $T_m$.

Определение нормы надежности обычно производится с помощью упрощенных расчетов, основанных на следующих допущениях:
\begin{itemize}
    \item вероятность безотказной работы при параметрических и перемежающихся отказах $P(t) = 1$;
    \item законы изменения вероятности при катастрофических отказах –экспоненциальный;
    \item все одинаковые элементы равнозначны.
\end{itemize}

Исходными данными при проведении расчетов являются:
\begin{itemize}
    \item количество элементов, входящих в изделие N;
    \item требуется время непрерывной исправной работы t0.
\end{itemize}

Если задана требуемая вероятность безотказной работы системы P, то 
\begin{equation}
	P \leqslant \prod\limits_{i=1}^N p_i,
	\label{eq:4_1}
\end{equation}
где $p_i$ –- вероятность безотказной работы любого элемента.

Считая все элементы равно надёжными $p_i \geqslant \sqrt[N]{p}$ или при экспоненциальном законе
\begin{equation}
	p_i \geqslant \exp(-\frac{\lambda}{N}t_0) = \exp(-\lambda_i t_0).
	\label{eq:4_2}
\end{equation}

Следовательно, минимально допустимая опасность отказа для элемента в среднем равна 
\begin{equation}
	\lambda_i = \frac{\lambda}{N}.
	\label{eq:4_3}
\end{equation}

Полученное значение $\lambda_i$ имеет лишь приближенное значение, позволяющее оценить возможность построения блоков без дополнительных средств увеличения надежности.

% subsection расчет_норм_надежности (end)

\subsection{Поток событий} % (fold)
\label{sub:поток_событий}

Пусть на оси времени случайным образом возникают точки -- моменты
возникновения каких-либо однородных событий. Последовательность таких
моментов называется \emph{потоком событий.}

Простейший вид потока событий называется \emph{стационарным
пуассоновским} и характеризуется интенсивностью $\lambda$ 
($\lambda = \text{const}$) -- числом событий в единицу времени. В общем
случае:
\[
	p = \frac{\lambda\tau}{n},
\]
где $\tau$ -- промежуток времени; $a = \lambda\tau$.

Соответственно пуассоновское распределение можно представить в виде:
\begin{equation}
	P_{m} = \frac{ \qty( \lambda\tau )^{m} }{ m! } e^{- \lambda\tau}.
	\label{eq:4_8}
\end{equation}

Если события образуют \emph{нестационарный пуассоновский поток}, то
число событий, попадающих на любой участок времени
$(t_{0},\ t_{0} + \tau)$, распределено по закону Пуассона, и $a$ --
математическое ожидание числа точек, попадающих на участок:
\begin{equation}
	a = \int\limits_{t_0}^{t_0 + \tau}\lambda\dd t,
	\label{eq:4_9}
\end{equation}
где $\lambda(t)$ -- плотность потока.
% subsection поток_событий (end)

% section теоретическое_обоснование (end)

\pagebreak